%!TEX root = ../arquivo.tex 
\thispagestyle{empty}
\calccentering{\unitlength}
\vspace*{-30mm}
%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%
\begin{adjustwidth*}{\unitlength}{-\unitlength}
    \begin{adjustwidth}{-0.5cm}{-0.5cm}
    \begin{center}
    	\begin{latin}
    	\resizebox{1\linewidth}{!}{\bfseries HIERONYMVS}\par
    	\vskip0.8em
    	\resizebox{0.7\linewidth}{!}{\Large CARDANVS MEDICVS ANDRE \AE}\par
    	\vskip0.8em
    	\resizebox{0.6\linewidth}{!}{\large Ofiandro uiro eruditifs.~~~~~~~~S.~~P.~~D.}\par
    	\end{latin}
    \end{center}
%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%
\vskip2em     
\lettrine[lines=5,nindent=0pt,findent=1pt]{\color{VioletRed4}\GoudyInfamily{N}}{IHIL} tam animo un{\que}\footnote{\label{ref:que}Signo {\que} é abreviação -que conforme \href{http://www.hist.msu.ru/Departments/Medieval/Cappelli/CPLLI300.HTM}{Dicionário de Abreviaturas em Latim Medieval de A. Capelli}} uerfaui, Andrea doctifs quam ut eorum, qui de bonis literis bene merentur, nomina profteriati commendarem. Tum uero pr{\ae}cipuam quandam diligentiam adieci, fi tales cum eruditione humanitatem coniunxiffent. Quamobrem cum te non folum Hebr{\ae}arum, Gr{\ae}carum, ac Latinarum literarum fcientiam haud mediocrem, fed etiam Mathematicarum habere intelligam, humanifsimum qho{\que} femper expertus fim, uifum eft, hocmeum opus, nullimelius poffe dedicari, quam tibi, à quo pofsit \& emendari, (fi manus mea imperium mentis tranfgreffa feffelliffet) \& legi cum uoluptate, \& intelligi, tum uero etiam cum authoritate commendari. Hoc exemplum, nififallor, \& al{\nb}fequentur, ac opera fua, non nifi in ea quam tractant arte eruditis dedicab\~{u}t. Accipe ergo amoris erga te mei, \& affic{\nb} in me tui, tum pr{\ae}clar{\ae} fimul eruditionis tu{\ae} perpetuum teftimonium. Et quan{\que} tu talis fis, quem tua uirtus amnibus notum faciat, tamen cum Alexander, \& C{\ae}sar, factis fuis notifsimi, aliorum monumentis infcribi defiderauerint, cun{\que} Plato, qui mira illa per fefe conderet, aliorum tamen fcriptis laudari concupiuerit, fpero meum hoc qualecun{\que} officium tibi quo{\que} non ingratum effe futurum, quod \& in his fortuna qu{\ae}dam dominetur, perean{\que} meliora f{\ae}pe, feruatis deterioribus. Et fit modo de hoc qlecun{\que}\footnote{Adicionar {\textasciitilde} acima da letra q\label{tilq}} indicium tuum, certum mihi tamen eft, officio meo me fatisfacere debere. At{\que} utinam contingat illuftiore exemplo, animum meum erga omnes oftendere, qui eo animi candore funt, quo te inftudiofos noftri temporis fuiffe femper adnoui. 

\hspace{9mm}Sed dabiturforfan occafio melior, etfi non detur, han tamen,

\hspace{12mm}qualifcun{\que}\footref{tilq} fit, per{\nb}ffe mihinolim. Vale.v.ldus lanuarias.

\hspace{55mm}M. D.~~~XLV. Papi{\ae}.
	\end{adjustwidth}
\end{adjustwidth*}
\normalfont
\normalsize